【教師悲歌】曾被校長逼到企跳 現職教師要睇精神科：「球員球證都係佢嘅人，點投訴？」

張老師（化名）曾在某直資中學任教五年，校長的針對令他要看精神科醫生，更試過跑上學校天台企跳。

天水圍東華三院李東海小學女教師林麗棠上周三（6日）在校內跳樓身亡，有指與校長羅婉儀儼如土皇帝、長期欺壓教師有關，全城嘩然。然而，事件或只屬冰山一角，教師為保飯碗，只能對校長專橫跋扈的行徑忍氣吞聲。究竟是誰造就了土皇帝出現？

相關新聞：校長仍未回應林老師墮斃 今起休假 王賢誌揭曾與其通話

曾於某直資中學任教五年的張老師（化名），對林老師離世感受至深，「林老師的離開對我很大衝撃，因為我都經歷過。犧牲一條命都太多，不應該再犧牲下去，不要再磨滅我們的教學熱誠。」本來與校長關係甚好的張老師，因為一次反抗，落得被校長連番針對的下場，「校長要求我和其他同事簽署一份空白、未完成的考評表，聲稱『我未填晒啫，唔會有事』，但我事後取回考評表，卻發現我被評為不合格。」原則上，考評表應由上司與員工共同完成，或員工在同意上司評語的情況下，方會簽署作實。「我在校內投訴，結果換來一句『成年人要為自己嘅簽名負責』，自此我亦開始被針對。」

網上有「老師心聲」等專頁供教師匿名分享工作辛酸，涉事校長曾多次被人於此聲討，他在沒有證據的情況下一口咬定是張老師所為。「我從來沒有寫過。他當時沒有直接責備我，不過就不斷向同事和學生抹黑我，指我在網上散播流言蜚語、人格有問題。」張老師自言在校內深受同學愛戴，有不少同學不相信校長的說話，前來直接問他真偽，其他同事亦因此不敢與張老師說話，怕被校長誤會一同講是非。「全學校彌漫着白色恐怖的氣氛，別人怕我，我亦怕自己的一字一句，會成為繼續被針對的理由。」

相關新聞：【即時文摘】校長兇過狼（陳也）

針對的行徑比比皆是，如張老師為學生添置書本，曾被責問：「你明知學生唔睇書，買嚟做乜？」偏偏每日第一節課就是閱讀時間，目的為培養學生閱讀興趣。明明學生在學期末的教師評分上給予張老師高分，家長又不時寫感謝信答謝他，校長卻經常對他說：「學生唔鍾意你，你教學質素好唔掂。」就在兩年前某天，張老師又被召進校長室辱罵，「其實你根本唔適合呢間學校，你自己辭職啦，你呢啲人唔適合留喺教育界！」情緒崩潰的張老師跑上學校天台，「我有想過跳下去就一了百了，但我跳下去的話，我又可以得到甚麼？」他慶幸自己當時想起太太，而太太又接了他的電話，方未輕生。

張老師形容，每日上班猶如精神折磨，受盡虐待，「有同事說知道我的情況，但愛莫能助。」他說並非只有他一人被校長針對，任職五年間，已有三至四名同事因此離職，「可悲的是，作為直資學校的員工，大家都只是合約制，即使同事遇到相近經歷，大家都不會發聲、不會幫你，大家都要保住自己的飯碗。」教師分為常額教席與合約教師兩種，前者受聘的首兩年為試用期，期滿即作永久聘用，毋須每年重新續約，若解僱要按《資助則例》程序進行。而直資學校全部教席均為合約制，校方可按照教師表現，決定合約期後是否續約，而校方要解僱教師的話，只要給予適當通知期或代通知金即可。雖然張老師臨崖勒馬未有輕生，但他的精神狀態已嚴重受到困擾，曾多次向精神科醫生求助，至今仍未走出陰霾，不時會發噩夢，夢見被校長辱罵。張老師說：「我想跟教育界的所有同工講，你也有關心你的人，不值得為一些人事或職位，逼自己走上絕路。」

事情嚴重到如斯地步，為何還不投訴？張老師說：「基本上是投訴無門，不同中小學都有此情況，大家都敢怒不敢言。」根據教育局網頁，局方曾於2011年成立「處理學校投訴臨時委員會」（又稱「優化學校投訴管理委員會」），惟到2018年2月，因「所有公營及直接資助計劃學校自2017年9月1日起，已全面實行優化安排」，而解散此委員會，又表明「學校應制訂其校本機制及程序以處理學校事務，包括與學校有關的投訴」，言即教師若對學校有任何投訴，應向學校提出，並由學校或其法團校董會處理。張老師投訴空白考評表一事後何以被針對，不言自明。

現時中小學有三種管理架構，資助學校由法團校董會管理，官立學校則設學校管理委員會，而直資學校則可選擇設立法團校董會或普通校董會。一般而言，法團校董會由辦學團體校董、校長、教員校董、家長校董、校友校董、獨立校董所組成。曾在另一所學校出任校友校董的張老師說：「其實法團校董會部份成員，未必是教育界人士。」以辦學團體校董為例，根據《教育條例》，並非辦學團體成員才可出任，只要該人由辦學團體提名，他們便可出任辦學團體校董；又如家長校董，他們未必對學校內部運作十分了解。張老師補充說：「因為不了解，不知道哪裏出現問題，他們通常就會選擇相信學校、相信校長。」

因為校董有機會不諳校政，令他們在一年數次的會議中淪為橡皮圖章。張老師憶述開會情況說：「這些校董出席會議，聽過校方匯報，然後就會簽署、贊成、通過。」即使教員校董想在會議上表達相反意見，亦有很多顧慮，「誰能擔保他離開會議室後不被針對？」而就大型辦學團體而言，「要同時管理多所學校，他們認真聽訴求的可能性有多大？大多是叫學校自己查自己。」對於校長權力過盛，張老師說：「已經沒有其他權力可以監管他，校監、辦學團體都站在他的一方，球員球證都是他的人，還能怎樣投訴？」

被折磨多時，張老師終在另一學校覓得教席，毅然離開。他說：「幸好我現在工作的學校沒有這些情況，不過坦白講，我對教育界已失去信心。」九年前入行，全因兒時一位恩師春風化雨，令他發奮向上，萌生繼承作育英才使命的念頭，他感嘆道：「從來沒想過是如此複雜，我只是想教書而已。」他選擇蒙面受訪，並非怕學校算賬，而是要保護學生，「其實我已經豁出去，該校長聽到我的說話，一定會知道我真正身份。校長之間有校長會議，而教師轉工也有reference check，他們很可能會唱衰我，不過我還是要保護學生，不能讓他們知道自己的老師有如此經歷。」他直言已開始進修其他專業，希望離開教育界，「因為制度製造出土皇帝，而這些土皇帝並不覺得自己有錯。無人能夠指證他們，因為要保住飯碗，絕大部份同工都選擇沉默。」他語帶憤慨又帶幾分無奈續說：「其實是一種共業。我們養成的，就是這種怪物制度。奈何作為一個最前線、最卑微的員工，我們又可以怎樣？」

記者：李煒汯
攝影：鄧欣、林亦
剪接：林亦
編輯：蔡瑞燕

校長一口咬定是張老師在facebook專頁「老師心聲」匿名聲討自己。 （網上截圖）

法團校董會由以上人士組成，但未必人人都對校政有認識，造成盲從校長之言的情況。 （教育局文件截圖）

其實香港地 行行 都係咁，除非你自己做老闆，否則 都好難會見唔到超級西阿人...其實我覺得好應該趁住呢件事搞個聯合工會，讓各行各業既打工仔 唔洗再比老闆蝦，可以有尊嚴咁工作 過生活...

未填哂嘅都簽, 第一日返工呀？

但羅校長做埋院長

有精神病既校長
有精神病既老師
同埋有精神病既學生

我唔係比校長逼癲 我係比學生逼癲 日日同我作對
佢傾計 我望一望佢 佢就話‘望咩呀望 ’
佢大嗌 我叫佢收聲 佢話‘咁你又講’
個細路仲要話我針對佢 話我態度差
佢家長幫埋佢 要投訴我
佢仲有好多違規行為 打人 講粗口
我每日就係比人剝削自尊
我覺得自己就黎痴線 有情緒病

屌你老母
icac如果仲係度
一查學校d數 一半人要坐呀
校長大撚晒架 要d同事食舊屎 d錢留晒黎做其他野
冇撚人理架
鍾意升d擦鞋廢柴 你唔擦就做到狗咁
男校長就做撚死d男老師 反之亦然
你入左行做教書佬 同社會脫節 出去又一定冇咁既錢 比d校長揸撚住個春袋呀
可以點？
果堆仆街全部都係5,60後呀

辛苦你
轉行把啦教師唔易做

不過正如政府官僚一樣 只有連根拔
冇得改善架啦 靠呢d人帶領教育界
返印度食屎啦